\documentclass[../../exercices_Premiere.tex]{subfiles}

\begin{document}

\begin{Exercise}[title={Distance de \textit{Manhattan}},label={exo:knn-1}]
    
    On considère la figure ci-dessous :

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
        \begin{axis}[
        x=1.0cm,y=1.0cm,
        axis lines=middle,
        ymajorgrids=true,
        xmajorgrids=true,
        xmin=-5,
        xmax=5,
        ymin=-3,
        ymax=5,
        xtick={-4,-3,...,4},
        ytick={-2,-1,...,4},]
        \draw [fill=black] (-2,1) circle (2.5pt);
        \draw [color=black] (-2,1)  node[above left] {$A$};
        \draw [fill=black] (-3,0) circle (2.5pt);
        \draw [color=black] (-3,0)  node[above left] {$B$};
        \draw [fill=black] (-3,2) circle (2.5pt);
        \draw [color=black] (-3,2)  node[above left] {$C$};
        \draw [fill=black] (3,1) circle (2.5pt);
        \draw [color=black] (3,1)  node[above right] {$D$};
        \draw [fill=black] (2,2) circle (2.5pt);
        \draw [color=black] (2,2)  node[above right] {$E$};
        \draw [fill=black] (4,-2) circle (2.5pt);
        \draw [color=black] (4,-2)  node[above right] {$F$};
        % Point mystère
        \draw [fill=blue] (1,-1) circle (2.5pt);
        \draw [color=blue] (1,-1)  node[below left] {$M$};
        %segment
        \path [dotted, draw] (-2,1) -- (1,-1);
        \end{axis}
        \end{tikzpicture}
\end{center}

    On utilise dans cet exercice la distance de \textit{Manhattan}  définie ainsi :

    $$d(A,B)=\lvert x_A-x_B\rvert + \lvert y_A-y_B\rvert$$

    Cette distance correspond à la longueur du "chemin" allant de $A$ à $B$ en suivant le quadrillage.
    Ainsi on a :

    $$d(A,M)=\lvert-2-1\rvert + \lvert 1-(-1)\rvert=5$$

    \Question Calculer les distances entre le point $M$ et les autres points de la figure.
    \Question Classer les points $A$ à $F$ du plus proche au plus éloigné de $M$.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Distance euclidienne}]
    
    Reprendre l'exercice \ref{exo:knn-1} en utilisant cette fois la distance euclidienne (on considère que le repère est orthonormé) :

    $$d(A,B)=\sqrt{(x_A-x_B)^2+(y_A-y_B)^2}$$
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Distance de \textit{Tchebychev}}]
    
    Reprendre l'exercice \ref{exo:knn-1} en utilisant cette fois la distance de \textit{Tchebychev}.
    Cette distance est égale à la distance maximale entre les coordonnées des deux points.

    Ainsi, pour deux points $A$ et $M$ de la figure, les abscisses sont séparées de 3 et les 
    ordonnées de 2. Leur distance de \textit{Tchebychev} vaudra donc 3 qui est l'écart maximal.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[label={exo:knn-2}]
    
    On se place dans un espace orthonormé et on considère les points suivants :

    \begin{center}
        \begin{tabular}{p{0.15\textwidth}p{0.15\textwidth}}
            $A(1\,;\,2\,;\,3)$&$B(-1\,;4\,;\,3)$\\
            \,&\,\\
            $C(5\,;\,0\,;\,-1)$&$D(3\,;0\,;\,-3)$\\
        \end{tabular}
    \end{center}

    Calculer la distance euclidienne entre tous les points de la figure.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Reprendre l'exercice \ref{exo:knn-2} en utilisant la distance de \textit{Manhattan} (voir exercice \ref{exo:knn-1}).
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On considère la figure ci-dessous :

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
        \begin{axis}[
        x=1.2cm,y=1.2cm,
        axis lines=middle,
        ymajorgrids=true,
        xmajorgrids=true,
        xmin=-6,
        xmax=2,
        ymin=-2,
        ymax=6,
        xtick={-5,-4,...,1},
        ytick={-1,0,...,5},]
        \draw [fill=red] (-2,3) circle (2.5pt);
        \draw [color=red] (-2,3)  node[above left] {$A$};
        \draw [fill=red] (-3,5) circle (2.5pt);
        \draw [color=red] (-3,5)  node[above left] {$B$};
        \draw [fill=red] (-4,4) circle (2.5pt);
        \draw [color=red] (-4,4)  node[above left] {$C$};
        \draw [fill=red] (-5,1) circle (2.5pt);
        \draw [color=red] (-5,1)  node[above left] {$D$};
        \draw [fill=red] (-3,2) circle (2.5pt);
        \draw [color=red] (-3,2)  node[above left] {$E$};
        \draw [fill=blue] (0,4) circle (2.5pt);
        \draw [color=blue] (0,4)  node[above right] {$F$};
        \draw [fill=blue] (-1,1) circle (2.5pt);
        \draw [color=blue] (-1,1)  node[above right] {$G$};
        \draw [fill=blue] (0,2) circle (2.5pt);
        \draw [color=blue] (0,2)  node[above right] {$H$};
        \draw [fill=blue] (-1,0) circle (2.5pt);
        \draw [color=blue] (-1,0)  node[above right] {$I$};
        \draw [fill=blue] (1,1) circle (2.5pt);
        \draw [color=blue] (1,1)  node[above right] {$J$};
        \draw [fill=black] (-2,2) circle (2.5pt);
        \draw [color=black] (-2,2)  node[below right] {$M$};
        \end{axis}
        \end{tikzpicture}
\end{center}

    Chaque point est associé à une catégorie :
    \begin{itemize}
        \item Les points \textbf{rouges} sont les $A$, $B$, $C$, $D$ et $E$ 
        \item Les points \textbf{bleus} sont les $F$, $G$, $H$, $I$ et $J$ 
    \end{itemize}

    On utilise l'algorithme des k plus proches voisins afin de déterminer la catégorie du point $M(-2;2)$.

    On utilise la distance euclidienne (le repère est orthonormé).

    \Question Calculer les distances entre le point $M$ et les autres points de la figure.
    \Question Classer les points du plus proche au plus éloigné de du point $M$.
    \Question On considère les 3 plus proches voisins. Quelle catégorie affecte-t-on à $M$ ?
    \Question On considère les 5 plus proches voisins. Quelle catégorie affecte-t-on à $M$ ?
    \Question On considère les 9 plus proches voisins.  Quelle catégorie affecte-t-on à $M$ ?
\end{Exercise}

\end{document}